<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
    <h1>ΛΗΜΜΑΤΙΚΟ EΥΡΕΤΗΡΙΟ</h1>
    <dl>
        <!--dt=definition term | dd=description details -->
        <dt>Ατιολογία</dt>
        <dd>– πότε υπάρχει αιτιολογία στην καταδικαστική απόφαση <rs type="pageRef">268</rs>, <rs type="pageRef">283</rs></dd>
        <dd>- πότε υπάρχει έλλειψη αιτιολογίας στην αθωωτική απόφαση <rs type="pageRef">267</rs></dd>
        <dd>– πότε η αιτιολογία είναι “επιλεκτική” <rs type="pageRef">267</rs></dd>
        <dd>– επιβάλλεται η υποχρέωση για συγκριτική στάθμιση και αξιολογική συσχέτιση του περιεχομένου όλων των αποδεικτικών μέσων· το αποτέλεσμα του συσχετισμού δεν ελέγχεται από τον ΑΠ· όμως στην αιτιολογία πρέπει να αναφέρεται από ποιο συγκεκριμένο αποδεικτικό μέσο προέκυψε η δικανκή πεποίθηση 267 
        </dd>
        <dd>– πληρότητα της αιτιολογίας επί συνεκτιμήσεως της πραγματογνωμοσύνης· όταν δεν γίνονται δεκτά τα πορίσματά της απαιτείται να παρατίθεται η αντίθετη δικανική πεποίθηση <rs type="pageRef">267</rs></dd>
        <dd>– κατ’ εφαρμογήν του νΚΠΔ, η πληρότητα της αιτιολογίας εξασφαλίζεται μόνον όταν υφίσταται αναφορά στα αποδεικτικά μέσα που έγιναν δεκτά ως αληθή από το δικαστήριο, ώστε να διατυπωθεί η κρίση του με βάση συγκεκριμένους συλλογισμούς για κάθε ζήτημα με ουσιώδη επιρροή για την έκβαση της δίκης <rs type="pageRef">283</rs></dd>
        <dd>– η ύπαρξη του δόλου δεν είναι κατ’ αρχήν αναγκαίο να αιτιολογείται ιδιαιτέρως· υπό ποίες προϋποθέσεις απαιτείται ιδιαίτερη αιτιολόγησή του <rs type="pageRef">283</rs></dd>
        <dt>Αμέλεια</dt>
        <dd>– η συνυπαιτιότητα του παθόντος ή τρίτου δεν αναιρεί την ύπαρξη αμέλειας του δρά- στη και την ποινική ευθύνη του, εκτός αν συνετέλεσε αποκλειστικώς στο επελθόν αποτέλεσμα <rs type="pageRef">268</rs></dd>
        <dt>Αναίρεση, Αναιρετικοί λόγοι</dt>
        <dd>– πότε υπάρχει εσφαλμένη ερμηνεία και πότε εσφαλμένη εφαρμογή ουσιαστικής ποινικής διατάξεως <rs type="pageRef">273</rs></dd>
        <dd>– πότε υπάρχει έλλειψη νομίμου βάσεως <rs type="pageRef">273</rs></dd>
        <dt>Αναίρεση, Αναιρετικοί λόγοι</dt>
        <dd>– πότε υπάρχει εσφαλμένη ερμηνεία και πότε εσφαλμένη εφαρμογή ουσιαστικής ποινικής διατάξεως <rs type="pageRef">273</rs></dd>
        <dd>– πότε υπάρχει έλλειψη νομίμου βάσεως <rs type="pageRef">273</rs></dd>
        <dt>Ανθρωποκτονία</dt>
        <dd>– στοιχεία ανθρωποκτονίας εξ αμελείας <rs type="pageRef">268</rs></dd>
        <dd>– αιτιολογημένη αθώωση για ανθρωποκτονία από ιατρική αμέλεια, διότι απεδείχθη ότι εκτιμήθηκαν όλα τα αποδεικτικά μέσα, αξιολογήθηκαν και συσχετίσθηκαν οι ιατρικές πραγματογνωμοσύνες που κατέληξαν σε αντίθετα πορίσματα και υιοθετήθηκαν συγκεκριμένα πραγματικά περιστατικά με αιτιολογημένη αντίκρουση των διαφορετικών απόψεων <rs type="pageRef">267</rs></dd>
        <dd>– αναιτιολόγητη καταδίκη για ανθρωποκτονία εξ αμελείας και έλλειψη νομίμου βάσεως, διότι α) δεν μνημονεύεται η ύπαρξη ή μη κατάλληλης σήμανσης επί του οδικού κόμβου όπου έλαβε χώρα το ένδικο ατύχημα, με αποτέλεσμα να μην προκύπτει σε ποιον ανήκε η προτεραιότητα, β) με ασαφή και αντιφατική αιτιολογία το δικαστήριο της ουσίας κατέληξε στην κρίση ότι ο κατηγορούμενος ήταν εκείνος ο οποίος, οδηγώντας το ΙΧΕ αυτοκίνητο, επέπεσε επί της δίκυκλης μοτοσικλέτας που οδηγούσε ο παθών και γ) δεν ελήφθη υπόψιν η έκθεση εργαστηριακής πραγματογνωμοσύνης, αναφορικά με την περιεκτικότητα του αίματος του κατηγορουμένου <rs type="pageRef">268</rs></dd>
        <dt>Απάτη</dt>
        <dd>– στοιχεία <rs type="pageRef">270</rs></dd>
        <dd>–τρόποι πραγμάτωσης της παραπλάνησης <rs type="pageRef">270</rs></dd>
        <dd>– πότε οι υποσχέσεις αποτελούν απατηλή συμπεριφορά <rs type="pageRef">270</rs></dd>
        <dd>– έννοια “περιουσιακού οφέλους” και “περιουσιακής βλάβης” <rs type="pageRef">270</rs></dd>
        <dd>– πότε το περιουσιακό όφελος είναι παράνομο <rs type="pageRef">270</rs></dd>
        <dd>– αναιρείται εν μέρει η προσβαλλόμενη καταδικαστική απόφαση για απάτη σε βαθμό κακουργήματος, ως προς το ποσό που αντιστοιχούσε σε περιουσιακή διάθεση μη προκύψασα από τις ψευδείς παραστάσεις του κατηγορουμένου <rs type="pageRef">270M</rs></dd>
        <dt>Απειλή</dt>
        <dd>–Η «έμμονη καταδίωξη» (stalking): Εγκληματολογικός φαινότυπος και ερμηνεία του άρθρου 333 παρ. 1 εδ. β ́ ΠΚ (μελ.) <rs type="pageRef">256</rs></dd>
        <dt>Απιστία</dt>
        <dd>– για ποιον λόγο οι διατάξεις των άρθρων 256 και 263Α πΠΚ καταργήθηκαν με τον νΠΚ σύμφωνα με την Αιτιολογική Έκθεση του Ν. 4619/2019 <rs type="pageRef">290</rs></dd>
        <dd>- κηρύσσεται αθώος ο κατηγορούμενος για κακουργηματική απιστία σχετική με την υπηρεσία, δωροληψία υπαλλήλου και νομιμοποίηση εσόδων προερχομένων από τα δύο ως άνω βασικά αδικήματα, καθόσον α) μετά την κατάργηση των διατάξεων των άρ. 256 και 263Α πΠΚ δεν συντρέχει στο πρόσωπό του η ιδιότητα του υπαλλήλου νομικού προσώπου δημοσίου δικαίου, προκειμένου να εφαρμοσθεί η διάταξη του άρ. 390 παρ. 2 νΠΚ, β) ως υπάλληλος των «Ελληνικών Ναυπηγείων Α.Ε.» δεν υπάγεται στην διάταξη του άρ. 235 νΠΚ, ακολούθως δε γ) με την μη στοιχειοθέτηση των δύο ως άνω βασικών αδικημάτων δεν πληρούται η αντικειμενική υπόσταση της νομιμοποίησης εσόδων σύμφωνα με το άρ. 45 παρ. 3 του Ν. 3691/2008 <rs type="pageRef">290</rs></dd>
        
        <dt>Απόδειξη</dt>
        <dd>–Η διασυνοριακή συλλογή ηλεκτρονικών αποδείξεων στον ενωσιακό χώρο</dd>
        <dd>– Προβληματισμοί για την σχεδιαζόμενη νομοθετική ρύθμιση της η-απόδειξης (e-evidence) (μελ.) <rs type="pageRef">241</rs></dd>
        <dt>Αποχή δικαστικών προσώπων</dt>
        <dd>– οι περιπτώσεις σοβαρών λόγων ευπρέπειας απαριθμούνται στον νόμο ενδεικτικώς· πό- τε συντρέχουν τέτοιοι λόγοι <rs type="pageRef">282</rs></dd>
        <dd>– δεν συντρέχει περίπτωση αποχής από τα καθήκοντα του δικαστή, όταν ο τελευταίος συμμετέχει στην νέα (δεύτερη) αναιρετική ποινική διαδικασία στην ίδια υπόθεση, για την οποία έχει ήδη εκφέρει δικαιοδοτική κρίση επί της ασκηθείσης πρώτης αιτήσεως αναιρέσεως <rs type="pageRef">282</rs></dd>
        <dt>Βεβαίωση ψευδής</dt>
        <dd>– στοιχεία υπό τον πΠΚ 271</dd>
        <dd>η διάταξη του άρ. 242 παρ. 1 νΠΚ είναι αυστηρότερη της αντίστοιχης του πΠΚ, αφού μαζί με την στερητική της ελευθερίας ποινή απειλείται σωρευτικά και χρηματική ποινή 271</dd>
        <dd>– ορθή και αιτιολογημένη καταδίκη του αναιρεσείοντος για ψευδή βεβαίωση, ο οποίος, ως αρμόδιος υπάλληλος-γραμμα-
            ιδιοχείρως επί του σώματος της αίτησης της εγκαλούσας για συμμετοχή της στην διαδικασία εκλογής σε θέση αναπληρωτή καθηγητή του Τμήματος την αναληθή φράση “ουδέποτε κατατέθηκε στη γραμματεία φάκελος υποψηφιότητας”, θέτοντας την στρογγυλή σφραγίδα του Πανεπιστήμιου, την υπογραφή του και χειρόγραφη σημείωση ημερομηνίας, η δε έκδοση της ψευδούς κατά περιεχόμενο ανωτέρω βεβαίωσης είχε έννομη συνέπεια, διότι έπληττε την νομιμότητα της αίτησης της πιο πάνω υποψηφιότητας <rs type="pageRef">271</rs></dd>
        
        
        <dt>Βία ενδοοικογενειακή (σωματική βλάβη)</dt>
        <dd>– έννοια “ενδοοικογενειακής σωματικής βλάβης”· διάκρισή της από την “απλή σωματική βλάβη” του άρ. 308 ΠΚ και την “επικίνδυνη σωματική βλάβη” του άρ. 309 ΠΚ <rs type="pageRef">284</rs></dd>
        <dd>– στοιχεία αντικειμενικής υποστάσεως της απλής σωματικής βλάβης <rs type="pageRef">284</rs></dd>
        <dd>– αιτιολογία καταδικαστικής απόφασης για ενδοοικογενειακή σωματική βλάβη <rs type="pageRef">284</rs></dd>
        <dd>– αν υπάρχει ασάφεια αναφορικά με το είδος της διακινδύνευσης, τότε συντρέχει περίπτωση εκ πλαγίου παράβασης του άρ. 6 του Ν. 3500/2006 και η απόφαση στερείται νομίμου βάσεως <rs type="pageRef">284</rs></dd>
        <dd>–αναιρείται λόγω ελλείψεως αιτιολογίας και ελλείψεως νομίμου βάσεως η προσβαλλόμενη καταδικαστική απόφαση για ενδοοικογενειακή σωματική βλάβη, διότι εμφιλοχωρεί ασάφεια ως προς το είδος της προξενηθείσας σωματικής βλάβης (ως απλής ή όλως ελαφράς) και ως προς την ορθή ή μη εφαρμογή των οικείων διατάξεων των άρ. 6 παρ. 1 εδ. α΄ του Ν. 3500/2006 και 308 παρ. 1 εδ. α΄ ΠΚ <rs type="pageRef">284</rs></dd>
        
        <dt>Βιασμός</dt>
        <dd>– έγκλημα πολύπρακτο και μικτό ή πολύτροπο <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>–ως “γενετήσια πράξη” νοείται η συνουσία και άλλες πράξεις με την ίδια βαρύτητα, όπως είναι η “παρά φύσιν” συνεύρεση, ο ετεροαυνανισμός, η πεολειξία, η αιδιολειξία ή η χρήση υποκατάστατων μέσων <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>–η επενέργεια των εξαναγκαστικών μέσων (σωματική βία ή απειλή) πρέπει να υπερνικά την όποια αντίσταση του θύματος, είτε εκδηλούμενη είτε αναμενόμενη να εκδηλωθεί <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– η βία μπορεί να εκδηλωθεί και με ψυχολογικούς τρόπους· πώς ασκείται η ψυχολογική βία <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>–η ηδονιστική συμμετοχή του θύματος στην τέλεση του εγκλήματος ή η πλήρης αντίληψη των συντελουμένων ενεργειών δεν ασκεί επίδραση στην στοιχειοθέτησή του <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– η απειλή ως τρόπος τέλεσης του βιασμού απαιτείται να αφορά σοβαρό και άμεσο κίνδυνο για την ζωή ή την σωματική ακεραιότητα του θύματος υπό την ισχύ του νΠΚ <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– στοιχεία υποκειμενικής υπόστασης <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– με την τέλεση γενετήσιας πράξης εις βάρος ανικάνου προς αντίσταση ατόμου με άσκηση βίας και σύγχρονη κατάχρηση της αδυναμίας προς αντίσταση πραγματώνεται το έγκλημα του βιασμού <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– μεταξύ των εγκλημάτων του βιασμού καιτης κατάχρησης ανικάνου προς αντίσταση σε γενετήσια πράξη υφίσταται φαινομένη συρροή, απορροφάται δε η πράξη της κατάχρησης από την πράξη του βιασμού <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dt>Γενετήσιας αξιοπρέπειας προσβολή</dt>
        <dd>– στοιχεία και τρόποι τέλεσης του υπαλλακτικώς μικτού εγκλήματος της προσβολής γενετήσιας αξιοπρέπειας <rs type="pageRef">273</rs></dd>
        <dd>– έννοια “ασελγών χειρονομιών”, “προτάσεων”, “ασελγούς γενετήσιας πράξης” κατά τον πΠΚ· “γενετήσιας πράξης” και “πράξης γενετήσιου χαρακτήρα” κατά τον νΠΚ <rs type="pageRef">273</rs>, <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– διάκριση μεταξύ ασελγούς πράξης και ασελγούς χειρονομίας· οι ενέργειες του κατηγορουμένου που συνίστανται σε αγγίγματα φευγαλέα με τα χέρια και τα πόδια επί του σώματος της ανήλικης στο επάνω μέρος του κορμού και στα πόδια κάτω από τα γόνατά της, χωρίς να είναι επίμονα και να έχουν άμεσα και αντικειμενικά διαγνώσιμο ηδονιστικό σκοπό, αποτελούν γενετήσιες χειρονομίες <rs type="pageRef">288</rs></dd>
        <dd>– γενετήσια χειρονομία συνιστά και η θωπεία της περιοχής των γεννητικών οργάνων της ανήλικης παθούσας κάτω από το νερό, πάνω όμως από το μαγιό της, και η μετά από αυτήν εκφορά της λέξης «ωραίο», αφού είχε μεν αντικειμενικά γενετήσιο νόημα και ηδονιστικό σκοπό, ήταν όμως στιγμιαία, ελαφράς μορφής και δεν κατέτεινε στην γενετήσια ικανοποίηση του δράστη, η δε παθούσα δεν αντιλήφθηκε αμέσως την προσβολή, ώστε να προσομοιάζει η πράξη με γενετήσια <rs type="pageRef">288</rs></dd>
        <dd>– για ποιον λόγο υιοθετήθηκε ο όρος “γενετήσια” αντί του όρου “σεξουαλική” πράξη στον νΠΚ <rs type="pageRef">273</rs>, <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– η διάταξη του άρ. 337 παρ. 1 πΠΚ (τέλεση με ασελγείας χειρονομίες ή προτάσεις που αφορούν ασελγείς πράξεις) δεν διαφοροποιήθηκε με τον νΠΚ <rs type="pageRef">273</rs></dd>
        <dd>– αναιρείται λόγω ελλείψεως νομίμου βάσεως η προσβαλλόμενη καταδικαστική απόφαση για προσβολή γενετήσιας αξιοπρέπειας, αφού στην προσβαλλομένη εμφιλοχωρεί αντίφαση, διότι, καίτοι στο σκεπτικό διαλαμβάνεται ότι ο αναιρεσείων-κατηγορούμενος, ξεκουμπώνοντας το παντελόνι του και κινούμενος προς την εγκαλούσα προσέβαλε την γενετήσια αξιοπρέπειά της με διάφορες φράσεις, στο διατακτικό ο αναιρεσείων κηρύσσεται ένοχος όχι μόνο για τις φράσεις αυτές αλλά και για “ασελγείς χειρονομίες και προτάσεις που αφορούν ασελγείς πράξεις” <rs type="pageRef">273</rs></dd>
        <dt>Δεδικασμένο</dt>
        <dd>– απορρίπτεται ο περί παραβιάσεως του δεδικασμένου λόγος αναιρέσεως του κατηγορουμένου, αφού η απαλλαγή του για πλαστογραφία (νόθευση εγγράφου) δεν εμπόδιζε την δίωξή του για ψευδή βεβαίωση, διότι με τις πράξεις αυτές πλήττονται διαφορετικά έννομα αγαθά <rs type="pageRef">271</rs></dd>
        <dt>Δεδομένα προσωπικού χαρακτήρα</dt>
        <dd>– στοιχεία του αδικήματος του άρ. 22 παρ. 4 του Ν. 2472/1997 <rs type="pageRef">275</rs></dd>
        <dd>– το ως άνω έγκλημα είναι υπαλλακτικώς μικτό <rs type="pageRef">275</rs></dd>
       <dd>–έννοια “αρχείου” προσωπικών δεδομένων και “υποκειμένου” των δεδομένων <rs type="pageRef">275</rs></dd>
        <dd>– η πράξη επέμβασης σε αρχείο τίθεται ως προϋπόθεση μόνο στην πρώτη μορφή τέλεσης του ανωτέρω αδικήματος (της χωρίς δικαίωμα επέμβασης σε αρχείο), απαιτείται δε να γίνεται διάκριση ανάμεσα στις μορφές τέλεσης του αδικήματος και στην συνέχεια να διερευνάται αν συντρέχουν οι προϋποθέσεις συνδρομής της έννοιας “αρχείο” <rs type="pageRef">275</rs></dd>
        <dd>– δεν θεωρούνται δεδομένα οι πληροφορίες των οποίων κάνει κάποιος χρήση και οι οποίες περιήλθαν εις γνώσιν του χωρίς να ανοίξει ή να ερευνήσει κάποιο αρχείο ή χωρίς να του τις έχει μεταδώσει τρίτος που επενέβη σε αρχείο <rs type="pageRef">275</rs></dd>
        <dd>– ορθή και αιτιολογημένη καταδίκη του κατηγορουμένου για παράβαση του άρ. 22 παρ. 4 εδ. β΄ και α΄ του Ν. 2472/1997, ο οποίος, αφού αποθήκευσε δέκα βιντεοταινίες με τις ερωτικές επαφές του με την εγκαλούσα, που είχε μαγνητοσκοπήσει με την βιντεοκάμερά του με την συναίνεσή της στο κινητό και στον υπολογιστή του, εν συνεχεία τις ανήρτησε σε ιστοσελίδα, χρησιμοποιώντας ψευδώνυμο, αναγράφοντας το ονοματεπώνυμο της εγκαλούσας και τον τόπο καταγωγής της, χωρίς την συγκατάθεσή της, με αποτέλεσμα να καταστούν αυτές προσπελάσιμες σε αόριστο αριθμό επισκεπτών της ως άνω ιστοσελίδας <rs type="pageRef">275</rs></dd>
        <dd>– οι διατάξεις του άρ. 38 παρ. 1 και 2 του Ν.
            4624/2019 είναι ευμενέστερες εν συγκρίσει με τις αντίστοιχες του ήδη καταργηθέντος Ν. 2472/1997, αφού α) για την αποθήκευση προσωπικών δεδομένων προβλέπεται ποινή φυλάκισης έως ένα έτος [παρ. 1 του άρ. 38], ενώ β) προστίθεται στην αντικειμενική υπόσταση του αδικήματος η απόκτηση των δεδομένων με επέμβαση σε σύστημα αρχειοθέτησης από τον υπαίτιο και με προβλεπόμενο πλαίσιο ποινής από δέκα ημέρες έως πέντε έτη [παρ. 2 του άρ. 38] <rs type="pageRef">278</rs></dd>
        <dd>–ορθή και αιτιολογημένη καταδίκη του αναιρεσείοντος για χωρίς δικαίωμα διατήρηση (αποθήκευση) ευαίσθητων προσωπικών δεδομένων κατ’ εξακολούθησιν και μετάδοση-ανακοίνωση των τελευταίων, ο οποίος προέβη στην καταγραφή και μαγνητοσκόπηση, διά της χρήσεως ψηφιακής κάμερας συσκευής κινητού τηλεφώνου, οπτικοακουστικού υλικού με τις ερωτικές συνευρέσεις του με την εγκαλούσα, χωρίς την συγκατάθεσή της, διατήρησε τα εν λόγω αρχεία και στην συνέχεια μετέδωσεανακοίνωσε δύο εξ αυτών, αναρτώντας τα διαδικτυακά σε ιστοσελίδα, με αποτέλεσμα την δυνατότητα παρακολούθησής τους από απροσδιόριστο αριθμό χρηστών του διαδικτύου <rs type="pageRef">278</rs></dd>
        <dd>– Η μη στοιχειοθέτηση του εγκλήματος της
            χωρίς δικαίωμα διάδοσης μέσω του διαδικτύου δεδομένων προσωπικού χαρακτήρα δίχως προηγούμενη επέμβαση σε “σύστημα αρχειοθέτησης” (μελ.) <rs type="pageRef">312</rs></dd>
        <dt>Δέσμευση</dt>
        <dd>– έννοια “αυτοδίκαιης αποδέσμευσης” <rs type="pageRef">304</rs></dd>
        <dd>– υπό ποίες ενδεικτικώς αναφερόμενες προϋποθέσεις η αυτοδίκαιη παύση και άρση της δέσμευσης χρήζει δικαστικής διαπίστωσης <rs type="pageRef">304</rs></dd>
        <dd>– σκοπός της ρύθμισης του άρ. 262 παρ. 4 ΚΠΔ <rs type="pageRef">304</rs></dd>
        <dd>– η διάταξη του άρ. 315 παρ. 5 ΚΠΔ είναι ειδική και κατισχύει κάθε άλλης διάταξης αναφορικά με τις περιπτώσεις που κρίνεται η διατήρηση, η άρση ή ο περιορισμός της τυχόν επιβληθείσας συντηρητικής-προσωρινής δέσμευσης δυνάμει αιτημάτων δικαστικής συνδρομής <rs type="pageRef">304</rs></dd>
        <dd>– η επιβολή του μέτρου της δέσμευσης επί περιουσιακών στοιχείων τηρουμένων σε χρηματοπιστωτικά ιδρύματα της αλλοδαπής βάσει αιτήματος δικαστικής συνδρομής δεν εξαιρείται από το πεδίο εφαρμογής της διάταξης του άρ. 262 παρ. 4 ΚΠΔ· αντιθέτως, η δέσμευση που επιβλήθηκε δυνάμει διατάξεως του Προέδρου της Αρχής Καταπολέμησης της Νομιμοποίησης Εσόδων από Εγκληματικές Δραστηριότητας κατ’ άρ. 47 του Ν. 4557/2018 δεν υπόκειται σε αυτοδίκαιη παύση του μέτρου κατ’ άρ. 262 παρ. 4 ΚΠΔ, αλλά η παύση της χρήζει επικύρωσης ή μη από το αρμόδιο δικαιοδοτικό όργανο σύμφωνα με το άρ. 42 παρ. 5 του Ν. 4557/2018 <rs type="pageRef">304</rs></dd>
        <dt>Δυσφήμηση συκοφαντική</dt>
        <dd>– στοιχεία <rs type="pageRef">283</rs></dd>
        <dd>– έννοια “ισχυρισμού” και “διάδοσης” <rs type="pageRef">283</rs></dd>
        <dd>– πότε υπάρχει αιτιολογία στην καταδικαστική απόφαση για συκοφαντική δυσφήμηση <rs type="pageRef">283</rs></dd>
        <dd>– αναιτιολόγητη καταδίκη για συκοφαντική δυσφήμηση, διότι, καίτοι στο σκεπτικό γίνεται δεκτό ότι το ψευδές γεγονός που ισχυρίσθηκαν οι κατηγορούμενοι, τελώντας εν γνώσει της αναλήθειάς του, ήταν η εκ μέρους του πολιτικώς ενάγοντος “μη εξουσιοδοτημένη” ανάληψη του ποσού των 70.000 ευρώ από χρήματα της εταιρείας, στο διατακτικό αναφέρεται ότι οι κατηγορούμενοι γνώριζαν ότι ο εγκαλών δεν υπεξήρεσε τα χρήματα, γεγονός που είναι διαφορετικό από την μη εξουσιοδοτημένη ανάληψη χρημάτων <rs type="pageRef">283</rs></dd>
        <dt>Δωροληψία (+ και Απιστία)</dt>
        <dd>– στοιχεία αντικειμενικής υποστάσεως <rs type="pageRef">297</rs></dd>
        <dd>– έννοια υπαλλήλου κατ’ άρ. 13 περ. α΄ ΠΚ <rs type="pageRef">297</rs></dd>
        <dd>– έννοια “υπηρεσιακής πράξης”· ποιες υπηρεσιακές πράξεις δεν συνιστούν δωροληψία <rs type="pageRef">297</rs></dd>
        <dd>– η πράξη της δωροληψίας υπαλλήλου κατ’ άρ. 235 παρ. 1 εδ. α΄ νΠΚ διατηρεί τα νομοτυπικά στοιχεία του προϊσχύσαντος καθεστώτος, με την διαφορά ότι τιμωρείται επιεικέστερα υπό το νέο (φυλάκιση και χρηματική ποινή) <rs type="pageRef">297</rs></dd>
        <dd>–στοιχεία αντικειμενικής υποστάσεως του εγκλήματος της δωροληψίας κατ’ άρ. 235 παρ. 3 πΠΚ σύμφωνα με την εισηγητική έκθεση του Ν. 4254/2014· οι ίδιες επισημάνσεις γίνονται και στην Αιτιολογική Έκθεση του Ν. 4619/2019 ως προς το άρ. 235 παρ. 3 νΠΚ, με την προσθήκη ότι η έννοια του όρου “αθέμιτη” ταυτίζεται με εκείνη της παρ. 1 <rs type="pageRef">297</rs></dd>
        <dd>– με τον νΠΚ η πράξη του άρ. 235 παρ. 3 διατηρεί τα νομοτυπικά στοιχεία της μορφής του υπό τον πΠΚ, με διαφορά το ότι τιμωρείται επιεικέστερα (φυλάκιση) <rs type="pageRef">297</rs></dd>
        <dd>– κηρύσσεται αθώος κατά πλειοψηφίαν ο κατηγορούμενος, στρατιωτικός ιατρός, για δωροληψία υπαλλήλου κατ’ άρ. 235 παρ. 3 πΠΚ λόγω αμφιβολιών ως προς την πλήρωση των στοιχείων της αντικειμενικής υπόστασης, αφού κατά τον χρόνο που ζητήθηκε το ωφέλημα για την κατά προτεραιότητα τέλεση ιατρικής πράξεως (παρακολούθηση βρογχοσκόπησης σε δημόσιο νοσοκομείο) δεν ενεργούσε ως δημόσιος υπάλληλος (στρατιωτικός ιατρός) κατά την έννοια του άρ. 13 περ. α΄ ΠΚ αλλά σαν ιατρός εργαζόμενος σε ιδιωτικό διαγνωστικό κέντρο (και μειοψ.) <rs type="pageRef">297</rs></dd>
        <dt>Εισαγγελεύς</dt>
        <dd>– υπό ποίες προϋποθέσεις θεμελιώνεται γνωμοδοτική αρμοδιότητα της Εισαγγελίας του Αρείου Πάγου κατ’ άρ. 25 παρ. 2 του Κ.Ο.Δ.Κ.Δ.Λ. <rs type="pageRef">304</rs></dd>
        <dd>– η σχετική αρμοδιότητα αποκλείεται επί εκκρεμών υποθέσεων· καταφάσκεται, όμως, εξ αντιδιαστολής όταν το θέμα είναι επιλυτέο όχι από τα δικαστήρια ή τα δικαστικά συμβούλια αλλά ευθέως από τον Εισαγγελέα του δικαστηρίου που ενεργεί για την εφαρμογή δικονομικής ποινικής διάταξης· στην περίπτωση αυτήν η αρμοδιότητα προς γνωμοδότηση εξυπηρετεί την υπηρεσιακή ανάγκη συντονισμού των Εισαγγελιών σε θέματα γενικότερου ενδιαφέροντος, αρκεί οι παρεχόμενες κατευθύνσεις να μηναφορούν τον χειρισμό συγκεκριμένης υπόθεσης <rs type="pageRef">304</rs></dd>
        <dd>– νομική φύση και σκοπός της κατ’ άρ. 25 παρ. 4 στοιχ. β΄ Κ.Ο.Δ.Κ.Δ.Λ. διαδικασίας <rs type="pageRef">302</rs></dd>
        <dd>– κατά την κρατούσα άποψη η εισαγγελική παραγγελία προς τις δημόσιες αρχές και υπηρεσίες για χορήγηση εγγράφων ή αντιγράφων τους στον αιτούντα αποσκοπεί στην δικαστική προστασία του και ως εκ τούτου έχει τον χαρακτήρα δικαστικής διάταξης <rs type="pageRef">302</rs></dd>
        <dd>– προϋποθέσεις άσκησης της ως άνω αρμοδιότητας του Εισαγγελέως Πρωτοδικών <rs type="pageRef">302</rs></dd>
        <dd>– η εισαγγελική παραγγελία συνεπάγεται υποχρέωση συμμόρφωσης προς αυτήν, τυχόν δε άρνηση εκτέλεσης των παραγγελλομένων μπορεί να θεμελιώσει ποινική ευθύνη για παράβαση καθήκοντος <rs type="pageRef">302</rs></dd>
        <dd>– το κατ’ άρ. 5 παρ. 8 του Ν. 2863/2000 δικαίωμα ασκήσεως αιτήσεως ακυρώσεως ενώπιον του ΣτΕ κατά αποφάσεων ανεξαρτήτων αρχών συνεπάγεται ειδικό έννομο συμφέρον του διοικουμένου, το οποίο θεμελιώνει δικαίωμα πρόσβασης στα πρακτικά των συνεδριάσεων της ολομέλειας του ΕΣΡ <rs type="pageRef">302</rs></dd>
        <dd>– υφίσταται νόμιμη υποχρέωση να χορηγείται αντίγραφο των ως άνω πρακτικών και όχι αντίγραφο ενός συνοπτικού μονοσέλιδου «πρακτικού», που δεν έχει το πλήρες περιεχόμενο σύμφωνα με το άρ. 14 παρ. 2 του Κανονισμού Λειτουργίας του ΕΣΡ <rs type="pageRef">302</rs></dd>
        <dt>Έκδοση</dt>
        <dd>– νομοθετικό καθεστώς μεταξύ Ελλάδος και Κίνας <rs type="pageRef">290</rs></dd>
        <dd>– εφόσον στην σύμβαση δικαστικής αρωγής μεταξύ των δύο ως άνω κρατών (Ν. 2358/1995) δεν περιέχονται διατάξεις για την έκδοση εγκληματιών, εφαρμόζονται οι διατάξεις των άρ. 437-456 ΚΠΔ <rs type="pageRef">290</rs></dd>
        <dd>– το Συμβούλιο Εφετών μπορεί μέχρι την έκδοση της απόφασής του, με την οποία γνωμοδοτεί εάν πρέπει ή όχι να εκδοθεί ο εκζητούμενος, να διατάξει, εφόσον συντρέχουν οι σχετικοί λόγοι, την προσωρινή απόλυση του εκζητουμένου με όρους σύμφωνα με το άρ. 449 παρ. 4 ΚΠΔ, ενώ επί θετικής γνωμοδοτήσεώς του παύει η δυνατότητά του αυτή, αφού τότε αίρεται αυτοδικαίως και η τυχόν χορηγηθείσα προσωρινή απόλυση <rs type="pageRef">290</rs></dd>
        <dd>– γίνεται δεκτή η αίτηση του εκζητουμένου και αντικαθίσταται η προσωρινή του κράτηση με περιοριστικούς όρους <rs type="pageRef">290</rs></dd>
        <dt>Κατάχρηση ανικάνου προς αντίσταση σε γενετήσια πράξη </dt>
        <dd>– στοιχεία του κατ’ άρ. 338 νΠΚ εγκλήματος <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– έννοια “ανικάνου προς αντίσταση προσώπου” <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– πότε το θύμα είναι ανίκανο προς αντίσταση <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dd>– η κατάχρηση του άρ. 338 ΠΚ στοιχειοθετείται μόνον όταν ο δράστης εκμεταλλεύεται την απόλυτη ανικανότητα του θύματος να αντισταθεί, ενώ σε όλες τις περιπτώσεις εξαναγκασμού του σχετικώς ανικάνου προς αντίσταση θύματος τελείται βιασμός, εφόσον <dd>– η γενετήσια με αυτό πράξη τελείται παρά την αντίθετη βούλησή του <rs type="pageRef">292</rs></dd>
            όπως και στον βιασμό, η διακεκριμένη μορφή της ομαδικής κατάχρησης προϋποθέτει εναλλαγή των δραστών στην τέλεση των γενετήσιων πράξεων και δεν καλύπτει κάθε μορφή συναυτουργίας <rs type="pageRef">292</rs></dd>
        <dt>Κλητήριο θέσπισμα</dt>
        <dd>– ποιες ενέργειες εμπίπτουν στην αρμοδιότητα του Εισαγγελέως που επιλαμβάνεται
            της προσφυγής· ο Εισαγγελεύς Εφετών δεν μπορεί να επιληφθεί επί ακυροτήτων της προδικασίας κατά την εξέταση της κατ’ άρ. 322 ΚΠΔ προσφυγής, ειδάλλως υπερβαίνει θετικά την εξουσία του <rs type="pageRef">307</rs></dd>
        <dd>– οι διατάξεις των άρ. 6, 8, 12, 51, 53, 83, 84, 85, αλλά και του άρ. 42 ΠΚ είναι διατάξεις που δεν προβλέπουν ποινή για τα διωκόμενα εγκλήματα, η δε μη αναγραφή τους στο κλητήριο θέσπισμα δεν οδηγεί σε ακύρωση αυτού <rs type="pageRef">307</rs></dd>
        <dt>Ποινή</dt>
        <dd>– ποιοι γενικοί κανόνες περιλαμβάνονται στο άρ. 79 ΠΚ για τον τρόπο επιμέτρησης των ποινών <rs type="pageRef">285</rs></dd>
        <dd>– πότε υπάρχει αιτιολογία στην απόφαση ως προς την επιμέτρηση της ποινής <rs type="pageRef">285</rs></dd>
        <dd>– αναιρείται εν μέρει λόγω ελλείψεως αιτιολογίας η προσβαλλόμενη καταδικαστική απόφαση ως προς την επιμέτρηση της χρηματικής ποινής των 8.000 ευρώ, διότι για την επιβολή της ελήφθη μεν υπόψιν η βαρύτητα του διαπραχθέντος εγκλήματος, δεν αξιολογήθηκαν όμως οι ατομικές περιστάσεις του κατηγορουμένου, εκ των οποίων προκύπτει ότι η ποινή είναι γι’ αυτόν εξοντωτική, αφού απεδείχθη βάσει εγγράφων ότι λόγω σοβαρών προβλημάτων υγείας (μυασθένεια βαρείας μορφής) ο αναιρεσείων αδυνατεί να εργασθεί, ανήκει στην κατηγορία ατόμων με ειδικές ανάγκες (με ποσοστό αναπηρίας 67%) και εισπράττει μηνιαία οικονομική ενίσχυση 290 ευρώ από τις αρμόδιες κοινωνικές υπηρεσίες <rs type="pageRef">285</rs></dd>
        <dd>– αναιρείται εν μέρει ως προς την περί ποινής διάταξη η προσβαλλόμενη καταδικαστική απόφαση, αφού κατ’ εφαρμογήν του άρ. 463 παρ. 2 νΠΚ στην προβλεπόμενη από το άρ. 38 παρ. 2 του Ν. 4624/2019 ποινή φυλάκισης προστίθεται διαζευκτικά και η χρηματική ποινή <rs type="pageRef">278</rs></dd>
        <dt>Ευεργετικός υπολογισμός</dt>
        <dd>– ο ευεργετικός υπολογισμός των ημερών εκτιόμενης ποινής των κρατουμένων εκπαιδευομένων στα Σχολεία Δεύτερης Ευκαιρίας πρέπει να περιλαμβάνει και τις ημέρες κατά τις οποίες, εξαιτίας των μέτρων αντιμετώπισης του κορωνοϊού COVID-19, η εκπαιδευτική διαδικασία πραγματοποιείται όχι με διά ζώσης μαθήματα αλλά εξ αποστάσεως μέσω συστήματος τηλεκπαίδευσης· η φοίτηση σε Σχολείο Δεύτερης Ευκαιρίας στα οποία έχει γίνει ουσιαστική έναρξη της εκπαιδευτικής δραστηριότητας στην αρχή του σχολικού έτους συνιστά προϋπόθεση της ως άνω παραδοχής <rs type="pageRef">302</rs></dd>
        <dt>Πολιτική αγωγή</dt>
        <dd>– εφόσον η κατηγορία αναφέρεται σε περισσότερες πράξεις, πρέπει να διευκρινίζεται σε ποιες αναφέρεται η παράσταση πολιτικής αγωγής, διότι, αν γίνει δεκτή και για πράξη για την οποία δεν επιτρέπεται, δημιουργείται απόλυτη ακυρότητα <rs type="pageRef">288</rs></dd>
        <dt>Τόπος τελέσεως του εγκλήματος</dt>
        <dd>– υπό ποίες προϋποθέσεις τυγχάνουν εφαρμογής οι ελληνικοί ποινικοί νόμοι και κατ’ αλλοδαπού για πράξη που τελέσθηκε στην αλλοδαπή <rs type="pageRef">287</rs></dd>
        <dd>– η αξίωση «η πράξη να είναι αξιόποινη, με τα συγκεκριμένα χαρακτηριστικά της, και κατά τους νόμους της χώρας όπου τελέσθηκε ή να διαπράχθηκε σε πολιτειακά ασύντακτη χώρα» για την εφαρμογή των ελληνικών ποινικών νόμων συνιστά εξωτερικό όρο του αξιοποίνου, επί μη συνδρομής δε της εν λόγω προϋπόθεσης ο κατηγορούμενος πρέπει να κηρύσσεται αθώος <rs type="pageRef">287</rs></dd>
        <dd>– αιτιολογημένως απερρίφθη ο ισχυρισμός ότι η συκοφαντική δυσφήμηση δεν είναιπράξη αξιόποινη κατά τους αγγλικούς νόμους και δεν μπορούσε να εφαρμοσθεί το άρ. 7 ΠΚ, αφού τόπος τέλεσης της άδικης πράξης ήταν η Ελλάδα, όπου βρίσκονταν οι χρήστες προς τους οποίους απηύθυναν οι κατηγορούμενοι το συγκεκριμένο ηλεκτρονικό μήνυμα, οπότε εφαρμοστέο ήταν το άρ. 5 ΠΚ και όχι το άρ. 7 ΠΚ <rs type="pageRef">287</rs></dd>
        <dt>Φορολογικά αδικήματα</dt>
        <dd>– η έναρξη της προθεσμίας της παραγραφής για τις πράξεις φοροδιαφυγής στο εισόδημα και τον ΦΠΑ που τελέσθηκαν πριν από τις 6.11.2020 και για τις οποίες δεν έχει εκδοθεί αμετάκλητη απόφαση συμπίπτει με τον χρόνο τέλεσής τους, αφού οι διατάξεις των άρ. 32 παρ. 3 και 92 του Ν. 4745/2020 είναι ευμενέστερες από εκείνες των άρ. 68 παρ. 2 και 55Α παρ. 3 του Ν. 4174/2013 που καταργήθηκαν· αντιθέτως, η αναστολή της προθεσμίας της παραγραφής για πράξεις τελεσθείσες πριν από τις 6.11.2020 ρυθμίζεται με βάση την διάταξη του άρ. 113 ΠΚ, αφού η διάταξη του άρ. 68 παρ. 3 στοιχ. ε΄ του Ν. 4174/2013, η οποία προστέθηκε με το άρ. 32 παρ. 4 του Ν. 4745/2020, είναι δυσμενέστερη έναντι της προηγούμενης λόγω της ρυθμίσεως της έναρξης της αναστολής σε χρόνο κατά τον οποίο η προθεσμία της παραγραφής δεν έχει ακόμη εκκινήσει κατά το προϊσχύσαν δίκαιο <rs type="pageRef">308</rs></dd>
        <dd>– για τις πράξεις που τελέσθηκαν από τις6.11.2020 μέχρι και τις 23.12.2020 η προθεσμία ενάρξεως της παραγραφής συμπίπτει με τον χρόνο τέλεσης του αδικήματος κατ’ άρ. 17 ΠΚ, ενώ η αναστολή της επέρχεται με την έκδοση της εκτελεστής πράξης της φορολογικής αρχής <rs type="pageRef">308</rs></dd>
        <dd>– ως προς τις πράξεις που τελέσθηκαν μετά τις 23.12.2020 ο χρόνος έναρξης της προθεσμίας της παραγραφής προσδιορίζεται σύμφωνα με το άρ. 55Α του Ν. 4174/2013, το οποίο προστέθηκε με το άρ. 163 του Ν. 4764/2020, στον χρόνο έκδοσης της εκτελεστής διοικητικής πράξης ή, σε περίπτωση μη έκδοσης αυτής, στην πάροδο χρονικού διαστήματος πέντε ετών σύμφωνα με το άρ. 36 του Ν. 4174/2013· δεν αποκλείεται κατά το χρονικό αυτό σημείο να έχει συμπληρωθεί ο χρόνος της διοικητικής παραγραφής (άρ. 136 του Ν. 4270/2014) <rs type="pageRef">308</rs></dd>
        <dd>– για τις πράξεις που έχουν τελεσθεί πριν από
            τις 23.12.2020 δεν είναι δυνατή η εφαρμογή της μεταβατικής διάταξης του άρ. 96 του Ν. 4745/2020 αναφορικά με την μετάθεση του χρονικού σημείου έναρξης της παραγραφής <rs type="pageRef">308</rs></dd>
        <dd>– η μη υποβολή της αίτησης δίωξης δεν συνιστά λόγο αναστολής της παραγραφής κατ’ άρ. 113 παρ. 1 περ. α΄ ΠΚ ένεκα ταυτότητος του νομικού λόγου με την κατ’ άρ. 113 παρ. 3 ΠΚ περίπτωση, όπου η μη υποβολή της εγκλήσεως δεν επιδρά στην έναρξη της παραγραφής <rs type="pageRef">308</rs></dd>
        <dd>– απορρίπτεται η μηνυτήρια αναφορά και δεν ασκείται ποινική δίωξη κατά του ελεγχθέντος για αποδοχή τεσσάρων φορολογικών στοιχείων για ανύπαρκτες συναλλαγές με συνολική καθαρή αξία 9.620 ευρώ, στις οποίες αναλογούσε ΦΠΑ ύψους 2.212,60 ευρώ, αφού η πράξη έχει παραγραφεί <rs type="pageRef">308</rs></dd>
        <dt>Ψευδείς υπεύθυνες δηλώσεις</dt>
        <dd>– επί παραβάσεως των διατάξεων των άρ. 8 και 22 παρ. 6 του Ν. 1599/1986, ο πολίτης δεν νομιμοποιείται σε δήλωση παραστάσεως πολιτικής αγωγής κατά του κατηγορουμένου, ο οποίος φέρεται ότι προέβη σε ψευδή δήλωση προς την αρχή <rs type="pageRef">288</rs></dd>
        
        
        
       
    </dl>
</root>
